\documentclass[a4paper]{report}
\input{preamble.tex}

\begin{document}
\chapter{Introduction}
\section{Rappeles d'algebre}
On travaille avec un éspace $\R^d$ et deux vecteurs:  $X = (x_1, \ldots, x_d) \in \R^d$ et $Y = (y_1, \ldots, y_d) \in \R^d$
\begin{definition}
    Un \textbf{produit vectoriel}:
    \[
    X \cdot Y = x_1y_1 + x_2y_2 + \ldots x_dy_d
    \] 
\end{definition}
\begin{intuition}
   Ce produit represente une projection d'un vecteur $X$ sur un vecteur  $Y$ 
   \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
         \coordinate (A) at (0, 0); 
         \coordinate (B) at (2, 0.5);
         \coordinate (C) at (1, 2);
         \coordinate (dotBC) at (2, 1);
         \node[left] (_) at (A){A};
         \draw[->] (A) -- (B);
         \node[above] (...) at ($(A)!0.5!(B)$) {$\vec{AB}$};
         \draw[->] (A) -- (C);
      \end{tikzpicture} 
   \end{center}
\end{intuition}
\chapter{Premier cours}
\section{Quelques notions}
Prof: Christian Géroid
\begin{itemize}
    \item CC: 0.15
    \item P: 0.35
    \item E: 0.5
\end{itemize}
Pour les CC une semaine avant CC le prof va envoyer une liste des question. Les CC durent 30 minutes en TD en semaines:
\begin{itemize}
    \item 17/2
    \item 17/3
    \item 17/4
\end{itemize}
Démonstrations en examens
\section{$\R^d$  $\C^d$}
\[
    \R^d = \{ X = (x_1, \ldots, x_d), x_i \in \R\}
\] 
$x_1, \ldots, x_d$ coordonnées cartésiennes de X
\begin{eg}
   $d = 2$ coordonnées polaires:  
   \begin{align*}
      &x = r \cos \theta \\
        & y = r \sin \theta\\
        &0 \le r \le  \infty \quad \theta \in [0, 2\pi[
   \end{align*}
\end{eg}

\begin{definition}
    $\R^d$ est un espace vectoriel sur  $\R$ 
    \begin{align*}
        &\vec{X} + \vec{Y} = (x_1 + y_1, \ldots, x_d + y_d)\\
        &\lambda X = (\lambda x_1, \ldots, \lambda x_d) \quad \lambda \in \R\\
        &\vec{0}_d = \vec{0} = (0, \ldots, 0)
    \end{align*}
\end{definition}
\begin{definition}
    \textbf{produit scalaire}
    \[
    X \cdot Y = \sum_{n=1}^{d} x_iy_i
    \] 
\end{definition}
\begin{prop}
    .
    \begin{enumerate}
        \item bilinaiarité $\quad \lambda \in \R$
            \begin{enumerate}
                \item $(X + Y) \cdot Z = X \cdot Z + Y \cdot Z$
                \item $(\lambda X) \cdot Z = \lambda (X \cdot Z)$
                \item $Z \cdot (X + Y) = Z \cdot X + Z \cdot Y$ 
                \item $Z \cdot (\lambda X) = \lambda (Z \cdot X)$
            \end{enumerate}
        \item symétrie $X \cdot Y = Y \cdot X$
        \item défini positif:  $X \cdot X \ge 0$ et $X \cdot X = 0 \iff X = 0_d$
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{prop}
    \underline{Cauche-Schwarz}:\\ 
    \[
        |X \cdot Y| \le (X \cdot X)^{\frac{1}{2}}(Y \cdot Y)^{\frac{1}{2}}
    \] 
\end{prop}
\begin{definition}
    \underline{Norme associée à un produit scalaire}:
    \begin{align*}
        \|X\|& \text{(norme de X)}\\
                                  & = (X \cdot X)^{\frac{1}{2}} = \sqrt{x_1^2 + \ldots + x_d^2} 
    \end{align*}
    souvent noté $\|X\|_2$
\end{definition}
\begin{prop}
   . 
   \begin{enumerate}
       \item $\|\lambda X\| = |\lambda|\|X\| \, X \in \R^d, \, \lambda \in \R$
       \item $\|X + Y\| \le \|X\| + \|Y\| \text{ (inégalité triangulaire)}$
       \item $\|X\| \ge 0$ et $\|X\| = 0 \iff X = 0_d$
   \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{explanation}
    de (2)
    \begin{align*}
        \|X + Y\|^2 &= (X + Y)\cdot(X + Y) = X \cdot (X + Y) + Y \cdot (X + Y) = X \cdot X + X \cdot Y + Y \cdot X + Y \cdot Y\\
                    &= \|X\|^2 + 2X \cdot Y + \|Y\|^2 \le \|X\|^2 + 2\|X\| \|Y\| + \|Y\|^2 = (\|X\| + \|Y\|)^2
    \end{align*}
\end{explanation}
\begin{definition}
    Une \underline{norme} sur $\R^d$ est une application  $N: \: \R^d \to \R$ tell que:
    \begin{enumerate}
        \item $N(\lambda X) = |\lambda|N(X)$
        \item  $N(X + Y) \le N(X) + N(Y)$
        \item $N(X) \ge 0$ et $N(X) = 0 \iff X = 0_d$
    \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{eg}
   \begin{align*}
       &\|X\|_1 = \sum_{n=1}^{d} |x_i|\\
       &\|X\|_{\infty} = \underset{1\le i \le n}{max} |x_i|
   \end{align*} 
\end{eg}
\section{$\C^d$}
\begin{definition}
    \[
        \C^d = \{ X = (x_1, \ldots, x_d): \: x_i \in \C\}
    \] 
\end{definition}
\begin{align*}
    &z \in \C \quad \overline{z} = a - ib \quad \overline{z}z = a^2 + b^2 \quad |z| = \sqrt{\overline{z}z} = \sqrt{a^2 + b^2}  \\
    &z = a + ib \qquad a = Re\,z,\,b = Im\,z\\
    &Re\,X = (Re\,x_1, \ldots, Re\,x_d) \in \R^d\\
    &Im\,X = (Im\,x_1, \ldots, Im\,x_d) \in \R^d\\
    &\underset{\in \C^d}{X} = \underset{\in \R^d}{Re\,X} + i\underset{\in \R^d}{\:Im\,X}\\
\end{align*}
$\C^d$ est un espace vécrotiel sur  $\C$ (même formules avec $\lambda \in \C$ corps des scalaires)
\begin{definition}
    \underline{Produit scalaire:}
    \[
        (X|Y) = \sum_{n=1}^{d} \overline{x_i}y_i \in \C
    \] 
\end{definition}
\begin{prop}
   . 
   \begin{enumerate}
       \item $(X|Y)$ est "linéaire par rapport à Y"
           \begin{itemize}
               \item $(Z|X + Y) = (Z|X) + (Z|Y)$
               \item $(Z|\lambda X) = \lambda(Z|X) \quad \lambda \in \C$
               \item  $(Z|\lambda X + \mu Y) = \lambda(Z|X) + \mu(Z|Y)$
               \item  $(X + Y|Z) = (X|Z) + (Y|Z)$
               \item $(\lambda X|Z) = \overline{\lambda}(X|Z) \quad \lambda \in \C$
               \item $(\lambda X + \mu Y|Z) = \overline{\lambda}(X|Z) + \mu(Y|Z)$
           \end{itemize}
       \item $(Y|X) = \overline{(X|Y)}$
       \item $(X|X) = \sum_{n=1}^{d} \overline{x_i}x_i = \sum_{n=1}^{d} |x_i|^2$\\
           $(X|X) \ge 0$ et $(X|X) = 0 \iff X = 0_d$
   \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{explanation}
    On a Cauchy-Schwarz:
    \begin{align*}
        (X|Y) = (X|X)^{\frac{1}{2}}(Y|Y)^{\frac{1}{2}}
    \end{align*}
    même preuve qu'avant
\end{explanation}
On pose:
\begin{align*}
    \|X\| & \text{(ou }\|X\|_2\text{)}\\
          &= (X|X)^{\frac{1}{2}} = ( \sum_{n=1}^{d} |x_i|^2 )^2
\end{align*}
norme hibertienne
\[
    \underset{\in \C^d}{\|X\|^2} = \underset{\in \R^d}{\|Re\,X\|^2} + i\underset{\in \R^d}{\:\|Im\,X\|^2}\\
\] 
\begin{lemma}
   \begin{align*}
       \|X\| = \underset{\|Y\|\le 1}{sup|(X|Y)|}
   \end{align*} 
\end{lemma}
\begin{explanation}
    $|(X|Y)| \le \|X\|\|Y\| \le \|X\|$ si $\|Y\| \le 1$
    \[
    \underset{\|Y\|\le 1}{sup|(X|Y)|}
    \] 
    \underline{Autre sens:} 
    \begin{align*}
        &X \neq 0 \quad Y =  \frac{X}{\|X\|} = \lambda X \quad \lambda \frac{1}{\|X\|}\\
        &\|Y\| = |\lambda|\|X\| = \frac{1}{\|X\|}\|X\| = 1\\
        &(X|Y) = (X|\frac{X}{\|X\|}) = \frac{1}{\|X\|}(X|X) = \|X\|\\
        &sup \{|(X|Y)|: \, \|Y\| \le  1\}\\
        &\|X\| \le sup \{|(X|Y)|: \, \|Y\|\le 1\} \quad \text{(prendre }Y = \frac{X}{\|X\|}\text{)}
    \end{align*}

\end{explanation}
\underline{Autres normes sur $\C^d$}
\begin{itemize}
    \item $\|X\|_1 = \sum_{n=1}^{d} |x_i| \quad X \in \C^d$
    \item $\|X\|_{\infty} = \underset{1\le i \le d}{|x_i|}$
\end{itemize}
\section{Distance sur $\R^d$}
On oublie norme et produit scalaire. On introduit la distance
\[
d(X, Y) = \|X - Y\|
\] 
\begin{prop}
    \begin{align*}
        d: \R^d &\longrightarrow \R \\
        (X, Y) &\longmapsto d((X, Y)) 
    .\end{align*}
    \begin{enumerate}
        \item $d(X, Y) = d(Y, X)$ (symétrie)
        \item $d(X, Y) \le d(X, Z) + d(Z, Y)$ (inég. triangulaire) $\forall X, Y, Z$ 
        \item $d(X, Y) \ge 0 \quad \forall X, Y$ et $d(X, Y) = 0 \iff X = Y$ 
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{eg}
   \begin{enumerate}
       \item $d_2(X, Y) = \|X - Y\|_2$ (distance euclidienne sur $\R^d$)
       \item $d_1(X, Y) = \|X - Y\|_1$\\
           $d_{\infty}(X, Y) = \|X - Y\|_{\infty}$
       \item distance logarithmique sur $\R_+$:  $d(a, b) = |b - a|$
           \[
               \log_{10}(a) = \frac{\log(a)}{\log(10)}
           \] 
           $x, y \in ]0, +\infty[$\\ 
           $d_{\log}(x, y) = |\log_{10}(\frac{y}{x})|$ \\
           $i$ est une distance sur  $]0, +\infty[$\\
           $d_{\log}(100, 110) = \log_{10}(1,1)$
       \item distance SNCF
           pic 2
           \begin{center}
               % \begin{tikzpicture}
               %    \coordinate (X) at (0, 0); 
               %    \coordinate (Y) at (1.5, 0.2);
               %    \coordinate (Y2) at (1, 1);
               %    \coordiante (Y1) at ($(X)!0.5!(Y2)$);
               % \end{tikzpicture}
               
           \end{center}
           $d(X, Y)$ distance usuelle dans  $\R^2$
           on pose:
            \begin{align*}
               \delta(X, Y) = \begin{cases}
                   d(X, Y) \text{ si } X, 0, Y \text{ alignés}\\
                   d(X, 0) + d(0, Y) \text{ sinon }
               \end{cases}
           \end{align*}
   \end{enumerate}
\end{eg}
\chapter{Éspaces métriques}
\begin{definition}
    Soit $E$ un ensemble. Une distance sur $E$ est une application  $d: E \times E \to \R$ avec:
    \begin{enumerate}
        \item $d(x, y) \ge 0 \quad \forall x, y$
        \item $d(x, y) = d(y, x)$
        \item  $d(x, y) \le  d(x, z) + d(z, y)$
        \item $d(x, y) = 0 \iff x = y$
    \end{enumerate}
    $E$ muni de  $d$ se note  $(E, d)$: \underline{espace métrique}
\end{definition}
\begin{remark}
   si $d_1 \neq d_2$ $(E, d_1)$ n'a rien à faire avec  $(E, d_2)$ 
\end{remark}
\begin{remark}
    Retenir la version suivante de l'inégalité triangulaire:
    \[
        |d(x, z) - d(y, z)| \le d(x, y)
    \] 
\end{remark}
\begin{remark}
    \underline{Distance induite:}\\
    Si $(E, d)$ espace métrique et  $U \subset E$. Je peux restreidnre $d$ à  $U \times U$:  $(U, d)$ est aussi un éspace metrique.
\end{remark}
\section{Boules dans un espace métrique}
\begin{definition}
    $(E, d)$ espace métrique. Soit  $x_0 \in E$ et $r \ge  0$
    \begin{enumerate}
        \item $B(x_0, r) = \{ x \in E: d(x_0, x) < r$ \} boule ouverte de centre $x_0$, de rayon $r$
        \item $B_f(x_0, r) = \{ x \in E: d(x_0, x) \le  r$\} boule fermée de centre $x_0$, de rayon $r$
    \end{enumerate}
\end{definition}
pic 3, pic 4
\begin{lemma}
   \begin{enumerate}
       \item $B(x_0, 0) = \O$ (car impossible d'avoir des points qui en distance sont strictement plus petit que 0)
       \item $B_f(x_0, 0) = \{x_0\}$
       \item $B(x_0, r_1) \subset B_f(x_0, r_1) \subset B(x_0, r_2)$ si $r_1 < r_2$
       \item $B(x_1, r_1) \subset B(x_0, r)$ si  $d(x_0, x_1) + r_1 \le r$
   \end{enumerate} 
   pic 5
\end{lemma}
\begin{explanation}
   Je suppose que $d(x_0, x_1) \le r$\\ 
   Soit $x \in B(x_1, r_1)$ donc $d(x_1, x) < r_1$ à montrer: $x \in B(x_0, r)$ (i.e $d(x_0, x) < r$?)\\
   L'inégalité triangulaire me dit:
   \begin{align*}
       d(x_0, x) &\le d(x_0, x_1) + d(x_1, x)\\
                 &< d(x_0, x_1) + r_1 \le r\\
                 &\implies x \in B(x_0, r)
   \end{align*}
\end{explanation}
\end{document}

